<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>李俊霖的网络日志 Blog</title>
        <link>https://lijunlin2022.github.io/life</link>
        <description>李俊霖的网络日志 Blog</description>
        <lastBuildDate>Mon, 11 Dec 2023 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>en</language>
        <item>
            <title><![CDATA[牙齿矫正经历]]></title>
            <link>https://lijunlin2022.github.io/life/2023/12/11/orthodontic</link>
            <guid>https://lijunlin2022.github.io/life/2023/12/11/orthodontic</guid>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[一]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="一">一<a href="https://lijunlin2022.github.io/life/2023/12/11/orthodontic#%E4%B8%80" class="hash-link" aria-label="Direct link to 一" title="Direct link to 一">​</a></h2>
<p>开始换牙后，我的牙齿一直不太健康。</p>
<p>当时我和周围的孩子，拔牙时基本不看牙医，也自然不打麻药。牙齿快要掉的时候，大人会用线在牙齿上绑一个结，把牙齿扯下来。不少孩子宁愿用舌头把牙齿晃掉，也不告诉父母。有一次上课的时候，我舔了舔牙齿，它突然掉了，也没流血。在这种不关注牙齿的环境下，我自然成了龅牙。</p>
<p>除了龅牙外，我的上门牙还有一个缺口。和同学玩两人三足时，我往前摔了一跤，把门牙砸碎了一小块。当时我的门牙已经是恒牙，不会再生长了。所以直到开始整牙，我的门牙都有一个明显的缺口。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="二">二<a href="https://lijunlin2022.github.io/life/2023/12/11/orthodontic#%E4%BA%8C" class="hash-link" aria-label="Direct link to 二" title="Direct link to 二">​</a></h2>
<p>初中时，我爸带我去看牙，但没有矫正。一来我年纪小，牙还没有换完；二来我在省外读书，只有寒暑假回家，而整牙需要每个月复诊。</p>
<p>高中时，我牙换完了，但还是没有矫正。我估计老爸做了一番权衡，“男人又老又丑不要紧，最重要的是要有才华”。他送我去省外读书，已经花了不少钱，整牙这笔大消费就暂时搁置。</p>
<p>大学时，我开始矫正牙齿。我和父母在大学附近，找了口腔医院了解情况。我已经成年且牙齿畸形严重，比较棘手，价钱需要 20,000 多元。这算一笔巨款，我父母也觉得很贵，但还是出了。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="三">三<a href="https://lijunlin2022.github.io/life/2023/12/11/orthodontic#%E4%B8%89" class="hash-link" aria-label="Direct link to 三" title="Direct link to 三">​</a></h2>
<p>一阶段是洗牙和补牙。医生洗完牙结石后，用树脂填满我门牙的缺口。</p>
<p>二阶段是拔牙。两个月我需要拔掉 4 颗牙齿，上牙两颗，下牙两颗。医生往牙龈里注射麻药，把牙齿切成了两半，又用类似一字螺丝刀的工具，在我嘴里撬了撬，就把碎成两半的牙齿给撬了出来。有的牙齿太紧实，就拿出研磨机开始磨牙。拔完牙齿后。只能用一边牙齿来咀嚼，不过我有时食物嚼着嚼着会滑到另外一边牙齿，碰到伤口。</p>
<p>三阶段是隐形矫正。人的牙齿有个特性，如果一开始大力拉扯牙齿，牙齿可能松动断裂，但如果一直用小力牵引牙齿，牙齿就会被小力慢慢改变。隐形矫正是用一个透明的牙套箍着牙齿，通过牙套给牙齿施加压力。好处是牙套是透明的，一般人看不出来你戴了牙套。坏处是每次吃饭前，要把牙套摘下类，吃完饭又得戴上去，很容易忘。我因为牙齿畸形严重，隐形矫正效果不好，所以后面换成了钢丝矫正。</p>
<p>四阶段是钢丝矫正。医生直接用钢丝来箍牙齿，基本每月都会换一次钢丝。钢丝的力比隐形牙套的力大不少，所以换完钢丝后的几天，筷子勺子碰到牙齿、软米饭吃到嘴里，我都会颤一颤。吃饭成了一个大难题，我只好在超市里买土豆泥、皮蛋瘦肉粥、蛋花汤这种流食，仰头灌到喉咙里的，尽量不要让食物碰到牙齿。三番五次后，人都瘦了不少。</p>
<p>五阶段是收缝隙。拔掉 4 颗牙齿后，需要把空出的间隙占满，为加快这个进程，医生在我的牙齿旁边打上了两颗钉子，用这块钉子把牙齿往内部挤。后来我右侧的钉子掉落了，医生检查后发现，我右侧的牙床对钉子的支持力有限，于是就只保留了左侧的钉子。</p>
<p>六阶段是解决深覆合。所谓深覆合，是指下牙被上牙包住的部分过多。正常来说，下牙应该只被上牙包住 1/3。深覆合会造成的最直观表现，就是人的下巴看起来比较短。为了矫正深覆合，会在牙套上下分别做了四个钩，然后把用皮圈把左上和左下、右上和右下的钩套住。吃饭时也是要把皮圈摘下。但这个皮筋，会随着你嘴巴的开合弹性也会逐渐变得不足，时间一长，某天你张嘴的幅度有点大，皮筋就突然断掉了。这时候就得换皮圈。但可能是我长年累月的习惯，我虽然戴了比较久的皮圈，但是深覆合问题一直存在。</p>
<p>贯穿这六阶段的，是口腔卫生问题。最初我买电动牙刷，虽然天天刷牙，但是每个月去检查时，医生总说我的牙刷得不好。后来我买了冲牙器，冲牙器把水装进去之后，就像水枪一样，把牙齿和牙套缝隙里的食物残渣，都给冲出来。我都先用牙刷刷一遍，然后用冲牙器冲一遍，这之后还一直不吃饭，总算医生不再提我口腔卫生问题。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="四">四<a href="https://lijunlin2022.github.io/life/2023/12/11/orthodontic#%E5%9B%9B" class="hash-link" aria-label="Direct link to 四" title="Direct link to 四">​</a></h2>
<p>我还在整牙，但我面临两个无奈。</p>
<p>第一个无奈，是起点低的无奈。我无法决定自己出身时的家境、相貌等，也无法改变自己过去做的决定。如果我小时候家里没有采取暴力拔牙，或者我自己能够勇敢点，忍者痛把牙齿拔掉，那么现在我花费的时间和精力就会少很多。但这也是没有办法的事情。</p>
<p>第二个无奈，是上限低的无奈。我自然是羡慕美丽的人。我不是某个部位长得不好看，而是很多部位都有问题。虽然可以尽力去改变，但时间金钱是有限的。即使我时间金钱无限，但是因为身体原因，我也无法尽善尽美。</p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>